---
marp: true
theme : gaia
class : invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "High-Level Testing"
footer: "@aRoming"
math: katex
---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# 高阶测试：系统测试与验收测试High-Level Testing: System Test and Acceptance Test

---

<!-- @import " [TOC] " {cmd="toc" depthFrom=2 depthTo=3 orderedList=true} -->

<!-- code_chunk_output -->

1. [系统测试System Test](#系统测试system-test)
    1. [🌟 系统测试的定义](#系统测试的定义)
    2. [🌟 集成测试与系统测试的区别](#集成测试与系统测试的区别)
    3. [系统测试的功能测试](#系统测试的功能测试)
    4. [系统测试的非功能测试](#系统测试的非功能测试)
    5. [系统测试案例 - 网站测试](#系统测试案例-网站测试)
2. [验收测试Acceptance Test](#验收测试acceptance-test)

<!-- /code_chunk_output -->

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 系统测试System Test

---

### 🌟 系统测试的定义

1. 系统测试是指将通过集成测试的软件系统，作为计算机系统的一个重要组成部分，与计算机硬件、外设、某些支撑软件的系统等其他系统元素组合在一起所进行的测试，目的在于 **_通过与系统的需求定义作比较，发现软件与系统定义不符合或矛盾的地方_**
1. 系统测试是对 **_已经集成好的软件系统_** 进行彻底的测试，以验证软件系统的功能和非功能是否满足需求分析所指定的要求

---

### 🌟 集成测试与系统测试的区别

- 被测对象不同
    1. 集成测试一般仅针对软件系统本身（`DEV`环境或`SIT`环境）展开测试
    1. 系统测试包括软件系统本身（`UAT`环境）、与之交互的第三方软硬件系统和外部数据
- 测试定位和测试内容不同
    1. 集成测试主要 **_站在开发的角度_** 来评价是否实现了功能需求（主要针对功能进行测试）
    1. 系统测试主要 **_站在用户的角度_** 来评价是否满足了功能需求和非功能需求

---

- 对应的构建阶段不同
    1. 集成测试对应概要设计阶段，相应的验证标准为《软件概要设计说明书》
    1. 系统测试对应系统分析阶段，相应的验证标准为《软件需求规格说明书》

><https://www.jianshu.com/p/f3ffbd37fd55>

<!--TODO:
---

### 系统测试的目标

1. 确保系统测试的活动是按计划进行的
1. 验证软件产品是否与功能需求和非功能需求相符合或一致
1. 建立完善的系统测试缺陷记录跟踪库
1. 确保软件系统测试活动及其结果及时通知相关小组和个人

---

### 系统测试的方针

1. 为项目指定一个测试工程师负责贯彻和执行系统测试活动
1. 测试组向各事业部总经理/项目经理报告系统测试的执行状况
1. 系统测试活动遵循文档化的标准和过程
    1. 向外部用户提供经系统测试验收通过的项目
    1. 建立相应项目的缺陷库，用于系统测试阶段项目不同生命周期的缺陷记录和缺陷状态跟踪
1. 定期对系统测试活动及结果进行评估，向各事业部经理/项目办总监/项目经理汇报项目的产品质量信息及数据

---

### 系统测试的原则

1. 系统测试用例设计时，首要的活动就是寻找外部输入层的测试空间
1. 系统测试时不仅要测试设计空间，更多的应该是测试异常空间
1. 要在计划阶段定好做哪些形式的测试
1. 系统测试是所有类型测试活动中难度最高的测试

-->

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 系统测试的功能测试

---

1. 利旧
    1. 重新运行集成测试阶段的自动化测试脚本
1. 新增
    1. 设计新的人工的功能测试用例
    1. 设计新的自动化的功能测试用例脚本

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 系统测试的非功能测试

<!--TODO:
1. 各种测试的定义
1. 各种测试的指标
-->

>1. [常见非功能性需求的描述案例](https://blog.csdn.net/dylanren/article/details/79215402)

---

1. 性能类测试
    1. 性能测试performance test
    1. 负载测试load test/容量测试volume test
    1. 压力测试stress test/强度测试strength test
1. 可靠性测试
1. 恢复性测试

---

1. 安全性测试
1. 兼容性测试
1. 易用性测试
1. 安装测试
1. 配置测试
1. 文档测试
1. 用户界面测试/界面接口测试

---

#### 🌟 性能类测试

<!--TODO:
1. 时间性能
1. 资源性能

<https://www.loadview-testing.com/zh-hans/%E8%B4%9F%E8%BD%BD%E6%B5%8B%E8%AF%95%E4%B8%8E%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%B5%8B%E8%AF%95/>
-->

1. 只有当系统集成之后并在真实环境（或类真实环境）中，才能全面、可靠地测试软件的性能
1. 性能测试、负载测试、压力测试
    - 不同点：测试目的不同
    - 相同点：测试手段和方法类似，通常使用相同的测试环境、测试工具、测试指标

---

>1. [KerryZhu. 负载测试、压力测试和性能测试的异同.](https://blog.csdn.net/KerryZhu/article/details/3515714)
>1. [Grig Gheorghiu. Performance vs. load vs. stress testing.](http://agiletesting.blogspot.com/2005/02/performance-vs-load-vs-stress-testing.html)
>1. [Grig Gheorghiu. More on performance vs. load testing](http://agiletesting.blogspot.com/2005/04/more-on-performance-vs-load-testing.html)
>1. ⚠️ 😕 [LoadView. 负载测试与压力测试.](https://www.loadview-testing.com/zh-hans/%E8%B4%9F%E8%BD%BD%E6%B5%8B%E8%AF%95%E4%B8%8E%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%B5%8B%E8%AF%95/)

---

##### 性能类测试指标

1. 响应时间：对一个具体事务的响应时间/处理时间，`2/5/10`规则
    1. $< 0.3s$： 无感
    1. $< 2s$： 优秀
    1. $< 5s$： 可以接受
    1. $> 10s$： 无法忍受

---

1. `TTLB(Time to laster byte)`：从发起一个请求开始，到客户端收到最后一个字节的响应所耗费的时间
1. 系统响应时间：从发出请求开始到客户端接收到响应所消耗的时间（❗ 该指标具体定义属个性化自定义 ❗）

>[虫师. 性能测试知多少---响应时间.](https://www.cnblogs.com/fnng/archive/2012/07/01/2571990.html)

---

1. 并发数：系统能同时处理的请求数量
1. 吞吐量：单位时间内处理的事务数量
    1. `QPS(Query Per Second)`
    1. `TPS(Transaction Per Second)`
    1. `HPS(HTTP Per Second)`
1. 资源占用量：`CPU`, `memory`, `assistant storage`, `network`等资源的使用量或使用率

---

##### 性能类测试类型

1. `性能测试performance test`：指在一定的资源环境下、正常的用户访问量下，测试并获取性能指标，用于确定系统的最大性能指标
1. `负载测试load test`：也称为`容量测试volume test`，指在一定的资源环境下、一定的性能指标阀值要求下，不断提高用户访问量，用于确定系统在即定性能需求的情况下能承载的最大负载（容量）
1. `压力测试stress test`：也称为`强度测试strength test`，指在一定的资源环境下、大量的用户访问量下，测试并获取性能指标，用于确定系统在 **_非正常情况_** 下系统的性能指标，进而确定系统的中断点，用于发现系统的缺陷、也能在一定程度上辅助判断系统的稳定性

---

##### 可靠性测试

1. 可靠性：指是否产生故障导致失效以及失效的持续时间
1. 可靠性指标：平均无故障时间/平均故障间隔时间

---

##### 🌟 兼容性测试

1. 产品本身的兼容性
    1. 向前兼容：兼容软件的未来版本
    1. 向后兼容：兼容软件的以前版本
1. 产品与其他产品的兼容性： 遵循标准和规范
    1. 程序交互兼容
    1. 数据共享兼容

---

##### 恢复性测试

1. 目的在于检查系统的容错能力，即软件系统出现故障、硬件失效、数据出错时能否以及如何恢复正常工作

---

##### 安全性测试

1. 检查系统对非法侵入的防范能力，验证保护机制否否确实能对系统进行保护

---

##### 安装测试

1. 安装前： 是否能正确启动安装程序
1. 安装中： 是否准确地提示和正常安装
1. 安装后：
    1. 是否能正确运行程序
    1. 完善性安装（修复、覆盖、卸载后重装等）后程序是否能正确运行

---

##### 配置测试

1. 用各种软硬件平台以及不同设置检查软件系统操作的过程，以保证系统可以使用尽可能多的硬件

---

##### 易用性测试

1. 符合标准和规范
1. 直观性
1. 一致性
1. 灵活性
1. 舒适性
1. 正确性
1. 实用性

---

##### 文档测试

1. 对属于软件系统一部分的文档资料进行测试
1. 文档测试检查清单
    1. 目标用户
    1. 术语
    1. 内容和主题
    1. 真实性
    1. 准确性
    1. 样例和示例

---

##### 用户界面测试

1. 规范性
1. 一致性
1. 独特性
1. 正确性
1. 实用性
1. 灵活性
1. 直观性
1. 舒适性
1. 资源利用率
1. 帮助

---

### 系统测试案例 - 网站测试

1. 文字测试
1. 链接测试
1. 图形测试
1. 表单测试
1. 动态内容测试
1. 数据库测试
1. 服务器性能和负载测试
1. 安全性测试

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 验收测试Acceptance Test

---

1. 验收测试的目的：确定软件是否被客户或用户所接受，即，是否可交付给客户
1. 验收测试的内容：将软件的实现与用户需求进行验证的过程，包括功能需求和非功能需求
1. 验收测试的人员：通常由软件的客户或用户进行（或主导进行），软件开发组织通常会协助或引导验收测试

---
<!--end of slide page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->

✨✨✨ **Thank You** ✨✨✨

🆗 **End of This Slide** 🆗
